---
layout: post
title: Moje prvá súťaž vo veslovaní - Novice Regatta
subtitle: pohľad z lode
banner:
---

Ktorí zelenáč (či skôr 'fresher') by odolal pokušeniu vyskúšať si tak nehorázne populárny šport Oxbridge-u ako je veslovanie? A tak som sa v jedno novembrové popoludnie ocitol v drevej lodi, s veslom v ruke, a s dalšími 7 siedmimi zelenáčmi sme počúvali nezrozumiteľné pokyny nášho kormidelníka. Aspoň má, ako každý správny kormidelník, dobrý zmysel pre humor.

Na tomto type pretekov pretekajú dve lode paralélne. Cieľ je jednoduchý – prísť skôr do cieľa. Kým čakáme na dokončenie predošlých pretekov, skúmam farbu ich čepele (ktorú má každá college inú) a ich reč tela. Títo nevyzerajú až tak odstrašujúco ako iní. Podľa mňa by mali trénova
Sedím v lodi a napäto držím svoje veslo. Pretek by sa mal začať do pár minút. Spolu z loďou zo St. John's college čakáme, kým od organizátorov dostaneme pokyn ísť na štartovné pozície. Aby nás rieka neuniesla po prúde, kormidelník dá raz za čas pokyn veslárom na jednotke a dvojke, aby urobili malý záber. Ostatní sa snažíme udržať kľud, no v tej chvíli cítime ako na nás začínajú padať kvapky ďažďa. O chvíľu je z toho totálny lejak a v momente mi premoknú moje dve vrsty tričiek. Je november.

Organizátori dali pokyn a kormidelník nás niekoľkými zábermi navedie na štartovnú pozíciu. Chvíľu ešte trvá, kým sa dostaneme na rovnakú úroveň ako St. John's. Medzitým sa všetci v lodi nahnú dopredu, aby boli pripravení okamžite zabrať veslom. Lejak neustáva a kombinácia napätie a zima spôsobia, že moje ruky držiace veslo sa začnú triasť. Zrazu: GOOOO! Rýchlo som zabral, no záber nebol plne zosynchronizovaný. Rýchlo sa presúvam dopredu na ďalší záber a opäť prudko potlačím nohami. Dostávame sa do rytmu. Všetko okolo špliecha no ja už viac premočený byť nemôžem. Voda sa mi však dostáva do očí a ja sa snažím nestratiť zrak z veslára predo mnou, aby som nevypadol z rytmu. Ľudia naokolo kričia a ziapajú. Periférnym videním zbadám loď vedľa nás, ako na nás pri štarte stratila niekoľko metrov. Pozornosť vraciam na chrbát predo mnou a na hlas nášho kormidelníka. Ešte tri silové zábery, ešte dva, ešte jeden. A teraz dlhé: "Lenghten – one! Lenghten  – two! Lenghten – tree!...". Rukami sa snažím naťahovať dopredu, aby bol záber, čo najdlhší.

fotka ako pretekáme

Za chvíľu sme v polovici veľmi krátkeho preteku. Periférne opäť zbadám St. John's, tentokrát ešte viac pozadu ako pred tým. Na lejak som už úplne zabudol, no ruky akoby ma prestali poslúchať a svaly na predlaktí ma začínajú páliť. O niekoľko záberov cítim, že strácam kontrolu nad otáčaním vesla (poz. keď vyberiete veslo z vody, musíte ho otočiť vodorovne s hladinou, a pred záberom späť do vertikálnej polohy). Otáčam ho akoby už len silou vôle a cítim, že moje zábery sú nepresné a veslo mi nepredvídateľne naráža na hladinu. Začínam sa báť, že dostanem "crab", veslo sa mi zasekne vo vode, vyletí mi z ruky a budeme musieť zastaviť loď, čo by znamenalo stratu asi 10 sekúnd. To si nemôžeme dovoliť. Kormidelník však kričí, že už len posledné zábery. Tri, dva, jeden. Rampa buchla a my sme prešli cez cieľovú čiaru. Uuuuuuuuuufffff!! Zvládli sme to! St. John's je dve dĺžky za nami.

Cítim sa akoby som práve šprintoval a lapám po dychu. Kormidelník nám ešte káže pokojnými zábermi prejsť pár metrov, kde začneme otáčať loď aby sme sa vrátili k nášmu boathouse. Uvoľňujem si pravú ruku a všimnem si, že lejak už prestal. Aká náhoda! Pri otáčaní zakričíme tri krát "Hurray!" pre St. John's a oni zakričia tri krát pre nás. Dostávame sa k brehu. Vystupujeme z lode a spolu s ostatnými z lode sa objímame a gratulujeme si k víťazstvu. Všetci sme nováčikovia a toto sú naše prvé preteky. Odkladáme loď do boathouse a dávame si pokyny ohľadom nasledujúcich pretekov, lebo sme postúpili do ďalšieho kola, ktoré je zajtra. Ako kráčam po chodníku späť do mesta, pozerám na ostatné preteky, fandím, pojedám svoj banán a užívam si krásny výhľad na dominanty mesta.

fotka z jesennej prechádzky